\chapter{Introduction Au systeme temps réel}
\minitoc
\section{Introduction}

Un système temps réel est capable de contrôler (ou piloter) un procédé
physique afin d'assurer la correction de son fonctionnement en
fonction de l'évolution de l'environnement qui l'entour. Les systèmes
temps réel doivent etre capable de prendre en compte de contraintes
temporelles dont le respect est aussi important que l'exactitude du
résultat, autrement dit le système ne doit pas simplement délivrer des
résultats exacts, il doit les délivrer dans des délais impartis.  Dans
ce chapitre nous présentons un survol des systèmes temps réel: leurs
leur modélisation (modèles de taches, ordonanncements), leur
implantation, $\cdots$ sur des plateformes monoprocesseurs et
multiprocesseurs.

\section{Taxonomie sur les systèmes temps réel}
\subsection*{Différents niveaux de criticité}
Les systèmes temps réel \emph{critiques} (ou \emph{dur}) correspondent
aux systèmes pour lesquelles il est intolérable qu’une contraintes
temps réel soitent violée et la violation de cette derniere risque de
causer des conséquences graves telles que des blessures ou des pertes
humaines. Les centrales nucléaires ou le guidage de missiles
représentent de tels systèmes à haute criticité. Dans le domaine de
l’informatique embarqué, l’automobile et l’aéronautique regorgent de
systèmes critiques à l’image des équipements déclencheurs d’airbags ou
des logiciels de contrôle de vol de satellite. Il est crucial que les
résultats soient disponibles au moment voulu et un résultat obtenu
trop tard est inutilisable, à l’instar d’un système anti-missile qui
recevrait la position d’un objet volant avec du retard.

Les systèmes temps réels mou sont des systèmes où on tolère les
retards et ne requièrent pas un déterminisme temporel aussi fort que
les systèmes temps réels dur.  Par exemple, un logiciel de diffusion
de flux vidéo produit un certain nombre d’images dans un intervalle de
temps régulier. Le fait de manquer une ou plusieurs échéances ne
provoque pas l’arrêt du système multimédia. La qualité de la vidéo est
dégradée mais le service peut continuer de fonctionner sans
risque. Donc les systèmes temps réels mou offre le meilleur service
possible (notion de best effort) et les retards dans l’obtention des
résultats ne sont pas dramatiques.

A la frontière entre les systèmes temps réel dur et mou, les systèmes
temps réel ferme tolèrent une certaine proportion d’échéances
manquées. Ils ne considèrent que les résultats obtenus à temps et sont
liés à la notion de qualité de service (QoS).

\section{Modélisation des tâches}
Les systèmes temps réel sont des systèmes qui interagissent avec
l'environnement. Ainsi, les fonctionnalités d'un système temps réel
sont réccurentes, et peuvent s'executer durant tout la vie du
système. Liu et Layland \cite{LL73} sont les premiers à proposer une
modelisation d'un systemes temps réel comme suit:

\noindent Soit $\taskset{}$ un système temps réel composé d’un
ensemble de $n$ tâches (fonctionnalitées). Les t\^aches sont
périodiques, et leurs caractéristiques sont détaillées ci-dessous.
\begin{description}
\item[Tâche :] Une tâche $\task{}$ est définie comme l’exécution
  d’une suite d’instructions. Nous supposons que toutes les tâches
  sont indépendantes et que l’ordre dans lequel les tâches sont
  exécutées n’a pas de conséquence sur la bonne exécution du système
  du moment qu’elles respectent leurs contraintes temporelles. Nous
  faisons également l’hypothèse que les tâches sont synchrones, donc
  que toutes les tâches sont actives dès que le système débute son
  exécution, les tâches sont toutes libérées simultanément.
  
\item[Travail (Job) :] Chaque tâche libère périodiquement des
  travaux. Un travail est une suite d’instructions qui doit être
  réalisée avant une date fixée. Lorsqu’une tâche libère un travail,
  celui-ci est prêt à être exécuté et devient disponible pour
  l’algorithme d’ordonnancement. Une tâche $\task{i}$ libère ses
  travaux périodiquement suivant sa période $\period{i}$, un travail
  n’a donc pas de période associée. Ce modèle est appelé modèle de
  tâche périodique car chaque travail est libéré exactement lorsque la
  tâche atteint sa période. D’autres modélisations plus souples
  existent comme les systèmes de tâches sporadiques ou
  apériodiques. Pour les systèmes sporadiques, la période d’une tâche
  est la période de temps minimale entre deux libérations de travaux
  pour une tâche, ce qui signifie que le système ne peut savoir la
  date exacte où le travail va être libéré. Dans le cas de systèmes
  apériodiques, l’intervalle de temps entre deux libérations de
  travaux n’est soumis à aucune contrainte. Ces systèmes sont plus
  difficiles à étudier du fait de l’imprévisibilité de l’arrivée des
  tâches.
\item[Hyperpériode :] L’hyperpériode $H$ correspond au plus petit
  commun multiple de toutes les périodes de l’ensemble de tâches.  $H
  = PPCM(\{\period{0},\period{1},\cdots,\period{n}\})$.

\item[Date Réveil :] notée $\offset{i}$, c’est la date où la t\^ache
  libère son premier travail, chaque travail de la tâche est libéré à
  l’instant $\offset{i} + K \cdot \period{i}, ~K \in \mathbb{N}$
\item[Pire temps d’execution (Worst Case Execution Time WCET,
  $\charge{i}$) :] est la durée maximale de l’exécution de chacun de
  ses travaux. Le WCET de la tâche $\task{i}$ est noté
  $\charge{i}$. Calculer le WCET d’une tâche est difficile et ce sujet
  est une thématique de recherche à lui tout seul. Nous renvoyons le
  lecteur à \cite{WEE+08} pour plus d’informations. Nous supposons que
  le WCET de chaque t\^ache est connu à priori.
  
\item[Échéance(Deadline):] Chaque travail une fois libéré doit
  terminer son exécution avec une certaine date sous peine de violer
  son échéance. Nous notons $\deadline{i}$ l’échéance relative de la
  tâche $\task{i}$. L’échéance absolue $d_{i,j}$ du travail $j$ sera
  donc la date de sa libération additionnée de cette échéance
  relative.

Selon l'échéance et la période, il existe trois types de modèles de
t\^aches :

\begin{itemize}
\item Modèles à \emph{échéances implicites} où l’échéance de
  chaque travail égale à sa période $\period{i} = \deadline{i}$.
\item Modèles à \emph{échéances contraintes} où l’échéance de chaque
  travail est inférieure ou égale à sa période $\deadline{i} \leq
  \period{i}$.
\item le modèle à \emph{échéances arbitraires} ne fixe aucune
  contrainte entre les échéances et les périodes des tâches.
\end{itemize}


\item[Utilisation d’une tâche :] L’utilisation d’une tâche est le
  rapport entre son pire temps d'exécution $\charge{i}$ et sa période
  $\period{i}$. L’utilisation $u_i$ de la t\^ache $\task{i}$ est donc
  $\frac{\charge{i}}{\period{i}}$
\item[Utilisation globale de l’ensemble de tâches :] L’utilisation
  globale $U$ de l’ensemble de tâches est la somme de toutes les
  utilisations individuelles des tâches de l’ensemble de tâches :
\begin{equation}
U = \sum_{i=1}^n u_i
\end{equation}
\end{description}

\section{Ordonnancement monoprocesseur}
L'ensemble des fonctionnalité d'un système temps réel sont en
concurrence sur les différents ressources. Afin de gérer les
ressources partagées des algorithmes ``d'arbitrage'' de ressources
partagées a besoin d'etre mis en oeuvre. Pour la ressource
\emph{processeur}, ces algorithmes sont appelés particulierement
``ordonnanceurs''. Un algorithme d’ordonnancement monoprocesseur est
chargé de décider quelle tâche sera exécutée sur le processeur et
``probablement'' pour combien de temps. 
\subsection*{Definition}
Dans un premier temps, nous définissons les termes habituels concernant
l'ordonnancement temps réel
\begin{description}
\item[Hors-ligne / en-ligne:] Un algorithme d’ordonnancement
  hors-ligne prend la totalité de ses décisions d’ordonnancement avant
  l’exécution du système. Au contraire, un ordonnancement en-ligne
  prend les décisions d’ordonnancement lors de l’exécution
\item[Priorités:] Les algorithmes d’ordonnancement temps réel peuvent
  être classés suivant leur utilisation des priorités pour choisir
  quelle tâche doit être ordonnancée.
\item[Préemptif / non préemptif:] Un algorithme d’ordonnancement
  préemptif est un algorithme d’ordonnancement qui peut arrêter
  l’exécution d’une tâche à tout moment lors de l’exécution. Au
  contraire, un algorithme d’ordonnancement non préemptif ne permet
  aucune préemption, un travail en cours d’exécution ne peut être
  arrêté et le processeur ne peut etre utilisé par une autre tache
  qu'à la fin de l'execution de ce dernier.
\item[Ordonnançabilité / Faisabilité:] Un système de tâches est dit
  ordonnançable si un ordonnancement existe permettant de satisfaire
  toutes les contraintes temps réel. Un système de tâches est dit
  faisable s’il existe un algorithme d’ordonnancement permettant
  d’ordonnancer ce système de tâches sans aucune violation
  d’échéances.
\item[Optimalité:] Un algorithme d’ordonnancement est dit optimal s’il
  peut ordonnancer tous les ensembles de tâches ordonnançables par
  d’autres algorithmes d’ordonnancement existants.

\item[Test d'ordo]
\item [Test suffisasnt]
\item[Test necessaire]
\item[Test Exacte]
\end{description}
\he{Ajoute les définitions qui faut ci-dessus}


Selon la priorité, les algorithmes d'ordonnancement sont classés comme
ci-dessous:
\subsection{Algorithme d’ordonnancement à priorité fixe}
\subsubsection{Rate Monotonic \cite{LL73}}
Rate Monotonic est un algorithme à priorité fixe introduit par Liu et
Layland dans \cite{LL73}. Cet algorithme affecte les priorités aux
tâches inversement proportionnel à leur période : plus leur période
est petite, plus la tâche est prioritaire.

Un exemple de système de tâche ordonnancée par Rate
Monotonic est donné table \ref{tab:exempleRM}. La figure
\ref{fig:exempleRM} est une représentation graphique de
l'ordonnancement correspondant.

\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
 \hline $\task{i}$ & $\charge{i}$ & $\period{i}$ & priorité\\ 
 \hline 1 & 1 & 10 & 3\\ 
 \hline 2 & 1 & 4 & 0\\ 
 \hline 3 & 1 & 5 & 1\\ 
 \hline 4 & 2 & 8 & 2\\ 
 \hline
 \end{tabular}
\end{center}
\caption{ensemble de tache avec priorité affecté par Rate Monotonic} \label{tab:exempleRM}
\end{table}

%\begin{figure}[h]
%\begin{center}
%\begin{RTGrid}[height=4cm, width=12cm, labelsize=8pt, numbersize=6]{4}{13}
%  \multido{\n=0+4}{3}{
%    \TaskArrDead{2}{\n}{4}}
%  \TaskExecution{2}{0}{1}
%  \TaskExecution{2}{4}{5}
%  \TaskExecution{2}{8}{9}
%  \TaskExecution{2}{12}{13}
%  \multido{\n=0+5}{2}{
%    \TaskArrDead{3}{\n}{5}}
%  \TaskExecution{3}{1}{2}
%  \TaskExecution{3}{5}{6}
%  \TaskExecution{3}{10}{11}
%  \multido{\n=0+8}{1}{
%    \TaskArrDead{4}{\n}{8}}
%  \TaskExecution{4}{2}{4}
%  \TaskExecution{4}{9}{10}
%  \TaskExecution{4}{11}{12}
%  \multido{\n=0+10}{1}{
%    \TaskArrDead{1}{\n}{10}}
%  \TaskExecution{1}{6}{7}
%\end{RTGrid}
%\caption{Ordonnancement sous Rate Monotonic} \label{fig:exempleRM}
%\end{center}
%\end{figure}

\begin{theoreme}
  Rate Monotonic est optimal pour l'ordonnancement de systèmes de
  tâches synchrones, indépendantes et à échéance sur requête en
  présence de préemption.
\end{theoreme}

\begin{theoreme}[Condition Suffisante \cite{LL73}].
  Un système temps réel composé de $n$ tâches est ordonnançable par Rate
  Monotonic si :
  \begin{equation}
    U = \sum_{i=1}^n \frac{\charge{i}}{\period{i}} \leq n ( 2^{\frac{1}{n}}
    - 1)
  \end{equation}
\end{theoreme}

\subsubsection{Deadline Monotonic \cite{LW82}}
Deadline Monotonic est un algorithme à priorité fixe introduit par
Leung et Whitehead dans \cite{LW82}.

Cet algorithme est proche de celui de Rate Monotonic, à la différence
que les priorités sont maintenant affectées en fonction de l'échéance
relative de chaque tâche au lieu de leur période.

\begin{theoreme}
Cet algorithme est optimal dans le cadre des algorithmes à priorité
fixe pour des systèmes de tâches synchrones à échéance contrainte
lorsque la préemption est autorisée. Monotonic et Deadline Monotonic
se confondent.
\end{theoreme}

\paragraph{Condition suffisante d'ordonnançabilité} La condition
suffisante d'ordonnançabilité est inspirée de la condition suffisante
d'ordonnançabilité de Liu et Layland (cf. théorème 4) :

\begin{theoreme}
 Un système temps réel composé de n tâches est ordonnançable par Deadline
Monotonic si la condition suivante est vérifiée :
\begin{equation}
U = \sum_{i=1}^n \frac{\charge{i}}{\deadline{i}} \leq n ( 2^{\frac{1}{n}} - 1)
\end{equation}
\end{theoreme}

\textbf{Condition necessaire et suffisante d'ordonnançabilité} Joseph
et al. \cite{JP86} ont proposé un test d’ordonnancabilité basé sur le
pire temps de reponse $R_{i}$.  Le pire temps de réponse est le moment
ou la tache $\task{i}$ de priorité $p_i$ terminera son exécution quand
elle et toutes les t\^aches les plus prioritaire sont actifs même
temps.

\begin{theoreme}
soit $\taskset{}$ = \{$\task{1},\task{2},\cdots, \task{n}\}$ un
ensemble de $n$ t\^aches.  $\taskset{}$ est ordonnançable sous deadline
monotonic si et seulement si:
\begin{equation}
\forall \task{i} \in \taskset, R_{i} \leq \deadline{i}
\end{equation}

\begin{align}
R_{i}^0 &=\charge{i} \\
 R_{i}^{(k+1)} &=\charge{i}+\sum_{j \in pr(i)}  \left\lceil 
 \frac{R_{i}^{(k)}}{\period{j}} \right\rceil \cdot \charge{j}  
\end{align}
\end{theoreme}

\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
 \hline$\task{i}$ & $\charge{i}$ & $\deadline{i}$ & $\period{i}$ & $\pr{i}$ & $R_i$\\ 
 \hline1 & 1 & 5 & 10 & 2 & 3\\ 
 \hline2 & 1 & 3 & 4 & 0 & 1\\ 
 \hline3 & 1 & 4 & 5 & 1 & 2\\ 
 \hline4 & 2 & 7 & 8 & 3 & 7\\ 
 \hline
 \end{tabular}
\end{center}
\caption{ensemble de tache avec priorité affecté par Deadline
  Monotonic} \label{tab:exempleDM}
\end{table}


%\begin{figure}[h]
%\begin{center}
%\begin{RTGrid}[height=4cm,width=12cm,labelsize=8pt,numbersize=6]{4}{10}
%\multido{\n=0+10}{1}{
%\TaskArrDead{1}{\n}{5}}
%\TaskExecution{1}{2}{3}

%\multido{\n=0+4}{2}{
%\TaskArrDead{2}{\n}{3}}
%\TaskExecution{2}{0}{1}
%\TaskExecution{2}{4}{5}
%\TaskExecution{2}{8}{9}

%\multido{\n=0+5}{2}{
%\TaskArrDead{3}{\n}{4}}
%\TaskExecution{3}{1}{2}
%\TaskExecution{3}{5}{6}

%\multido{\n=0+8}{1}{
%\TaskArrDead{4}{\n}{7}}
%\TaskExecution{4}{3}{4}
%\TaskExecution{4}{6}{7}
%\end{RTGrid}
%\caption{Ordonnancement sous Deadline Monotonic} \label{fig:exempleDM}
%\end{center}
%\end{figure}


\subsection{Algorithme d’ordonnancement à priorité dynamique au t\^aches}
Les algorithmes à priorité dynamique modifie lors de l'execution d'une
tache sa priorité qui est donc plus une donnée statique. La priorité
d'une tâche est mise à jour durant la vie du système en fonction de
certains critères, les critères utilisés dépendant de l'algorithme
utilisé. Cette catégorie d'algorithme se résume principallement à
l'algorithme Earliest Deadline First (EDF).

\subsubsection{Earliest Deadline First\cite{LL73}}
Earliest Deadline First est un algorithme un des algorithmes les plus
connus et étudiés depuis longtemps \cite{LL73, Der74, Hor74}. Le
principe de cet algorithme est d'accorder la priorité la plus grande à
la tâche ayant une instance dont l'échéance absolue est la plus
proche.  L'avantage majeur de cet algorithme est qu'en présence d'un
système de tâche à échéance sur requête, le taux d'utilisation maximum
du processeur est de 100\% (théorème \ref{theo:edf_implicite}).
\he{STP prends soin à copier les choses correctement, ce théoreme
  était totalement faux.}

\begin{theoreme}[\cite{LL73}]\label{theo:edf_implicite}
 Un système de $n$ tâches à échéance sur requete  est ordonnançable par
 Earliest Deadline First si et seulement si :
 \begin{equation}
 U \leq 1
 \end{equation}
\end{theoreme}

\he{Encore une fois une définition fausse!!! il faut vérifier les sources}
\paragraph{Fonction de demande du processeur}
La demande du processeur des tâches est une fonction qui calcul la
demandes maximale de taches qui ont leur activation et échéance dans
n'importe quel interval de temps de longueur $t$ notée
$\dbf{\taskset{}}{t}$. Durant le reste du mémoire, nous ferons
référence à la fonction de demande du processeur par $\dbff$.

\begin{equation}
\dbf{\taskset{}}{t} = \sum_{\task{i}\in\taskset{}} \left\lfloor \frac{t-\period{i}+\deadline{i}}{\period{i}}\right\rfloor \charge{i}
\end{equation}

\paragraph{Condition necessaire et suffisante
  d'ordonnançabilité}\cite{BHR93}

il existe un test d’ordonnancabilité basée sur la fonction de la
demande processeur $\dbf{\taskset{}}{t}$ causée par des tâches activées et
devant être terminées dans l’intervalle de longueur $t$.

\begin{theoreme}
Un système $\taskset{}$ de $n$ tâches à échéance contrainte est
ordonnançable par Earliest Deadline First si et seulement si :
\begin{equation}
\forall t \geq 0 , \dbf{\taskset{}}{t} \leq t 
\end{equation}
\end{theoreme}

\begin{theoreme}[\cite{Der74}]
Earliest Deadline First est optimal pour ordonnancer des systèmes de
tâches indépendantes lorsque le facteur d'utilisation U du système est
inférieur ou égale à 1 (absence de surcharge).
\end{theoreme}

\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
 \hline$\task{i}$ & $\charge{i}$ & $\deadline{i}$ & $\period{i}$\\ 
 \hline1 & 3 & 4 & 5\\ 
 \hline2 & 3 & 7 & 7 \\  
 \hline
 \end{tabular}
\end{center}
\caption{ensemble de tache } \label{tab:exempleEDF}
\end{table}
\he{Sur tout tes examples il faut ajouter une description des
  exemples}

%\begin{figure}[h]
%\begin{center}
%\begin{RTGrid}[height=4cm,width=12cm,labelsize=8pt,numbersize=6]{2}{16}
%\multido{\n=0+5}{3}{
%\TaskArrDead{1}{\n}{4}}
%\TaskExecution{1}{0}{3}
%\TaskExecution{1}{6}{9}
%\TaskExecution{1}{12}{15}


%\multido{\n=0+7}{2}{
%\TaskArrDead{2}{\n}{7}}
%\TaskExecution{2}{3}{6}
%\TaskExecution{2}{9}{12}


%\end{RTGrid}
%\caption{Ordonnancement sous EDF} \label{fig:exempleEDF}
%\end{center}
%\end{figure}

\section{Ordonnancement Multiprocesseur}
L'ordonnancement multiprocesseur se distingue de l'ordonnancement
monoprocesseur par la présence de plusieurs processeurs sur lesquels
peuvent s'exécuter les tâches. Se pose alors certains problèmes parmis
eux :
\begin{itemize}
\item le problème de placement des tâches : sur quel(s) processeur(s)
  une tâche va-t-elle s'exécuter ?
\item le problème de la migration des tâches : une tâche peut-elle
  changer de processeur pour s'exécuter ?
\item le problème de l'ordonnancement des tâches : affectation des
  priorités.
\end{itemize}

\subsection{Classification}
 Les algorithmes d'ordonnancement peuvent être classés dans
 différentes catégories, en fonction de leurs caractéristiques :
\begin{itemize}
\item stratégie globale : sur un système comprenant $m$ processeurs,
  un algorithme d'ordonnancement utilisant une stratégie globale va
  affecter les $m$ tâches les plus prioritaires aux $m$ processeurs.

\item stratégie partitionnée : le principe d'un algorithme utilisant
  une stratégie par partitionnement est de placer chaque tâche sur un
  processeur, et ensuite d'exécuter sur chaque processeur un
  algorithme d'ordonnancement monoprocesseur. Comme vous pouvez le
  remarquer dans une stratégie partitionée une tache s'execute
  seulement sur un processeur au contraire de la stratégie globale ou
  les taches ont le droit de s'executer sur différents processeurs.

\item stratégie semi partitionnée : Elle est obtenue par combinaison
  de la stratégie par partitionnement et de la stratégie
  globale. Ainsi, les taches sont alloués à des processeurs et certain
  jotravaux de certaines taches ont le droit de migrer à un autre
  processeur.
\end{itemize}

Il est à noter qu'il n'y a pas une catégorie qui soit meilleure qu'une
autre. Il existe des systèmes de tâches qui peuvent être ordonnancés
en utilisant une stratégie globale mais pas avec une stratégie par
partitionnement et inversement. On dit que ces algorithmes sont
\textbf{incomparables} \cite{LW82}.

\subsection{Optimalité}
\begin{theoreme}[\cite{HL92}]
Il n'existe pas d'algorithme en-ligne optimal pour des systèmes
multiprocesseurs. Toutefois, lorsqu'on restreint le cadre d'étude et
que l'on ne considère uniquement des systèmes de tâches périodiques, à
échéance sur requete, alors il existe des algorithmes optimaux, comme
les algorithmes de type Pfair par exemple.
\end{theoreme}

Dans ce manuscrit, nous nous interessons aux stratégies partitionées
parce qu'ils sont simple à implémenter et leur testes
d'ordonnançabilités sont basés sur les testes monoprocesseurs.


\subsection{Algorithme d'ordonnancement utilisant une stratégie par partitionnement}

\subsubsection{Généralité}
Les algorithmes utilisant une stratégie par partitionnement relèvent
dans la plupart des cas du problème du bin-packing, c'est-à-dire
comment trouver un placement pour l'ensemble des tâches sur un nombre
minimum de processeurs.  Ce problème de partitionnement des tâches
pour les placer sur les processeurs a été montré comme étant
NP-difficile dans \cite{LW82}. Il n'existe donc pas d'algorithmes
s'exécutant en temps polynomial permettant de trouver une solution
optimale à ce problème. Toutefois, il existe des heuristiques
permettant d'obtenir des résultats corrects en temps polynomial.

\subsubsection{First-Fit et Best-Fit}
Parmi les heuristiques existantes pour résoudre ce type de problème,
 quatre heuristiques: First Fit, Best Fit, Next Fit et Worst
Fit qui reposent tous sur le même principe : on affecte chaque tâche
dans l'ordre à un processeur, selon un critère d'acceptation. La
différence entre les deux types d'algorithmes réside sur la manière
dont est placée chaque tâche :
\begin{description}
\item[First Fit :] la tâche est placée sur le premier processeur avec
  un ensemble de tache ordonnançable; \he{dis que ça commence toujours
    par le proc 0 au contraire de NF ou ça continue !}
\item[Next Fit :] même principe que First Fit \he{Si c'est le meme
  principe pourquoi il y a deux !!!! }
\item[Best Fit :] la tâche est placée sur le processeur avec un
  ensemble de tache ordonnançable et ayant le taux d'utilisation
  maximal.
\item[Worst Fit :] la tâche est placée sur le processeur avec un
  ensemble de tache ordonnançable et ayant le taux d'utilisation
  minimal.
\end{description}
\he{Il faut dire que le teste d'acceptation doit etre un teste d'ordo}

Les algorithmes de type First Fit ou Best Fit ne sont pas les seuls
existants il existe aussi Next Fit ou aussi Worst Fit.

La table \ref{tab:exampleFFBF} et les figures \ref{fig:exemplFF} et
\ref{fig:exemplBF} illustre les deux heuristiques de placement
First-Fit et Best-Fit sur un ensemble de 10 taches periodiques et 4
processeurs.

\begin{table}[!h]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
 \hline$\task{i}$ & $\charge{i}$ & $\deadline{i}$ & $\period{i}$ \\ 
 \hline1 & 5 & 10 & 10 \\ 
 \hline 2 & 7 & 21 & 21 \\ 
 \hline 3 & 3 & 22 & 22 \\ 
 \hline 4 & 1 & 24 & 24 \\ 
 \hline 5 & 10 & 30 & 30 \\ 
 \hline 6 & 16 & 40 & 40 \\ 
 \hline 7 & 1 & 50 & 50 \\ 
 \hline 8 & 3 & 55 & 55 \\ 
 \hline 9 & 9 & 70 & 70 \\ 
 \hline 10 & 17 & 100 & 100 \\ 
 \hline 
 \end{tabular}
\end{center}
\caption{Ensemble de taches periodiques} \label{tab:exampleFFBF}
\end{table}

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
%\draw (0,0) rectangle (1.5,1);
\node at (-0.5,0.5) {P4};
\node at (-0.5,1.5) {P3};
\node at (-0.5,2.5) {P2};
\node at (-0.5,3.5) {P1};
\draw (0,1) rectangle (1.5,2) node[pos=.5] {$\task{6}$};
\draw (0,2) rectangle (1.5,3) node[pos=.5] {$\task{2}$};
\draw (0,3) rectangle (1.5,4) node[pos=.5] {$\task{1}$};
\draw (1.5,1) rectangle (3,2) node[pos=.5] {$\task{9}$};
\draw (1.5,2) rectangle (3,3) node[pos=.5] {$\task{5}$};
\draw (1.5,3) rectangle (3,4) node[pos=.5] {$\task{3}$};
\draw (3,1) rectangle (4.5,2) node[pos=.5] {$\task{10}$};
\draw (3,3) rectangle (4.5,4) node[pos=.5] {$\task{4}$};
\draw (4.5,3) rectangle (6,4) node[pos=.5] {$\task{7}$};
\draw (6,3) rectangle (7.5,4) node[pos=.5] {$\task{8}$};
\draw (0,0) rectangle (7.5,4);
\draw (0,0) rectangle (7.5,4);
\draw (0,0) rectangle (7.5,3);
\draw (0,0) rectangle (7.5,2);
\draw (0,0) rectangle (7.5,1) node[pos=.5] {$\emptyset$};
\end{tikzpicture}
\caption{Placement de taches en First Fit par les contraintes
  DM} \label{fig:exempleFF}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node at (-0.5,0.5) {P4};
\node at (-0.5,1.5) {P3};
\node at (-0.5,2.5) {P2};
\node at (-0.5,3.5) {P1};
\draw (0,0) rectangle (1.5,1) node[pos=.5] {$\task{4}$};
\draw (0,1) rectangle (1.5,2) node[pos=.5] {$\task{3}$};
\draw (0,2) rectangle (1.5,3) node[pos=.5] {$\task{2}$};
\draw (0,3) rectangle (1.5,4) node[pos=.5] {$\task{1}$};

\draw (1.5,0) rectangle (3,1) node[pos=.5] {$\task{5}$};
\draw (1.5,1) rectangle (3,2) node[pos=.5] {$\task{6}$};
\draw (1.5,2) rectangle (3,3) node[pos=.5] {$\task{7}$};

\draw (3,0) rectangle (4.5,1) node[pos=.5] {$\task{9}$};
\draw (3,2) rectangle (4.5,3) node[pos=.5] {$\task{8}$};

\draw (4.5,0) rectangle (6,1) node[pos=.5] {$\task{10}$};
\draw (0,0) rectangle (7.5,4);
\draw (0,0) rectangle (7.5,4);
\draw (0,0) rectangle (7.5,3);
\draw (0,0) rectangle (7.5,2);
\draw (0,0) rectangle (7.5,1);
\end{tikzpicture}
\caption{Placement de taches en Best Fit par les contraintes
  DM} \label{fig:exempleBF}
\end{center}
\end{figure}

\he{Parle un petit peu des algorithmes d'ordonnancement globale!}
\section{Conclusion}
Dans ce chapitre, nous avons fait un survol sur les systèmes temps
réel. Nous avons particulierement mis l'accent sur l'ordonanncement
temps réel. Nous avons présenté tout les testes d'ordonanaçabilité qui
seront utilisés dans le reste de ce document. En ce qui concerne les
algorithme d'ordonnancement: Nous utiliserons DM et EDF pour le
monoprocesseur et un DM et EDF partitioné pour le cas multiprocesseur.
